\begin{paralelo}

\capitulo
{Capítulo cuatro}
%
{Caibidiol a ceathair}

\bi
{\dlg{Gobnait.--Oh, ¿Síle, dónde está Peig?}}
%
{\dlg{Gobnait.--Airiú, a Shíle, cá bhfuil Peig?}}

\bi
{\dlg{Síle.--Fue a casa de Liam uí Bhuachalla. Cáit no se habría quedado
satisfecha de no haber ido hasta allí a ver al joven Éamonn. Nos tiene hartas
con el joven Éamonn. Cuando hablas con ella no es capaz de decir ni dos palabras
sin que te encuentres al joven Éamonn por aquí, por allá y por acullá. Está
convencida de que él la distingue de entre cualquier persona, ahora mismo,
¡antes de cumplir una semana! Anoche, antes de que llegaras, le dijo a Peig que
ella era su madre, y después que ella lo bautizó, ¡y finalmente dijo que tenía
miedo de comérselo!}}
%
{\dlg{Síle.--Chuaidh sí anonn go tigh Liam uí Bhuachalla. Ní shásóchadh an
saoghal Cáit gan í dhul anonn go bhfeicfeadh sí Éamonn óg. Táimíd bodhar aici
féin agus ag Éamonn óg. Dá mbeidhfeá ag caint léi ní fhéadfadh sí dhá fhocal a
labhairt gan Éamonn óg thoir thiar thall aici. D’áiteóchadh sí ort go dtugan sé
fé ndeara í féin seachas aoinne eile, cheana féin, agus gan é ach seachtmhain!
An oídhche fé dheire, sul ar thánaís, dubhairt sí le Peig gur bh’í féin a
mháthair, agus ansan gur bh’í féin do bhaist é, agus fé dheire dúbhairt sí go
raibh eagla uirthi go n-íosfadh sí é!}}

\bi
{\dlg{Gobnait.--Vaya, Síle, recuerdo muy bien las palabras. Estaba entrando
justamente por la puerta cuando lo oí, y no dejaba de preguntarme quién era ese
al que tenía tanto cariño. ¿Crees que a Peig le quedará mucho?}}
%
{\dlg{Gobnait.--Ambasa, a Shíle, is cuimhin liom an focal go dian mhaith. Bhíos
díreach ag teacht isteach an dorus nuair a airigheas é, agus bhí iongnadh mo
chroídhe orm cia air go raibh an cion go léir aici. An dóigh leat an mbeidh
Peig abhfad?}}

\bi
{\dlg{Síle.--No creo. Hace mucho rato que se fueron. Me dijo que estuviera muy
pendiente del fuego, para que ardiera bien para ti y para Nóra la Rubia. Y me
dijo que os contara que se entretendría tan poco como pudiera.}}
%
{\dlg{Síle.--Ní dóil. Tá tamall mór ó imthigheadar. Dúbhairt sí liom-sa aire
mhaith a thabhairt do’n teine, i dtreó go mbéadh sí ar lasadh go breagh
rómhat-sa agus roimh Nóra Bhán. Agus dúbhairt sí liom a rádh libh ná déanfadh sí
aon ríghneas ach chómh beag agus d’fhéadfadh sí é.}}

\bi
{\dlg{Gobnait.--¡Vale! Ahí está Nóra.--He llegado antes que tú, Nóra.}}
%
{\dlg{Gobnait.--’Seadh! Sidí Nóra.--Tá tosach agam ort, a Nóra.}}

\bi
{\dlg{Nóra.--Bueno, no me importa, Gobnait, porque el cuento no ha empezado.
¿Vaya, dónde está Peig?}}
%
{\dlg{Nóra.--Mhaise, is cuma liom, a Ghobnait, nuair ná fuil an sgéal ar
siúbhal. Airiú, cá bhfuil Peig?}}

\bi
{\dlg{Gobnait.--Me temo que no vamos a tener historia esta noche. Tendré que
contaros una historia yo misma.}}
%
{\dlg{\pagina{28} Gobnait.--Ní bhéidh aon chuid de’n sgéal anocht againn is
baoghalach. Caithfead féin sgéal a dh’innsint dóibh.}}

\bi
{\dlg{Nóra.--¡No serás capaz! ¿Dónde está Peig, Síle?}}
%
{\dlg{Nóra.--Níor chás duit! Cá bhfuil Peig, a Shíle?}}

\bi
{\dlg{Peig.--Está aquí, Nóra, querida. (Entran Peig y Cáit.)}}
%
{\dlg{Peig.--Tá sí anso, a Nóra, a ghrádh dhil. (Tagaid Peig agus Cáit isteach.)
}}

\bi
{\dlg{Nóra (a Gobnait).--¡Dios, mal rayo te parta, marisabidilla!--¿Cómo está el
joven Éamonn, Cáit?}}
%
{\dlg{Nóra (le Gobnait).--Dhé mhaise, sgeimhle ort, a thoice!--Conus tá Éamonn
óg, a Cháit?}}

\bi
{\dlg{Gobnait.--Parece que, por ahora, no se lo han comido.}}
%
{\dlg{Gobnait.--’S dócha go bhfuil sé ithte um an dtaca so aici.}}

\bi
{\dlg{Cáit.--¡Ay, por Dios! Dentro de poco nadie podrá librarse de ésta, ¡de tan
elocuente que se está volviendo!}}
%
{\dlg{Cáit.--Ochón! Oidhé! Is gearr ná féadfaidh aoinne dul uaithi-seo, tá sí
ag iompáil amach chómh deisbhéalach!}}

\bi
{\dlg{Gobnait.--Oh, es verdad, Cáit. No lo pensé. Claro que por supuesto, no
sorprende que le tengas tanto cariño siendo tú su propia madre. (Todas ríen a
voz en grito)}}
%
{\dlg{Gobnait.--Ó, is fíor dhuit, a Cháit. Níor chuimhnigheas riamh orm fhéin.
Andaigh ar neóin, ní h-iongnadh go mbéadh cion agat air agus gur tú féin a
mháthair. (Sgeartaid uile ar gháirídhibh.)}}

\bi
{\dlg{Cáit.--Bueno Peig, por el alma de los difuntos, cuéntanos la historia, a
ver si así lo dejan.}}
%
{\dlg{Cáit.--Mhaise, le h-anaman do mharbh, a Pheig, sgaoil chúgainn do sgéal,
feuchaint an gcuirfeadh sé stop leó san.}}

\bi
{\dlg{Gobnait.--Hazlo, Peig, y tírame de la oreja si alguna de nosotras dice
pío.}}
%
{\dlg{Gobnait.--Déin, a Pheig, agus bain an chluas díom má bhíon gíocs ná míocs
as aoinne againn.}}

\bi
{\dlg{Peig.--¿Dónde está Síle? Creía que estaba aquí hacce nada.}}
%
{\dlg{Peig.--Cá bhfuil Síle? Cheapas go raibh sí ansan anois beag.}}

\bi
{\dlg{Cáit.--Está aquí detrás de mí, con la cabeza bajo mis faldones, como un
pollito metiéndose bajo la gallina.}}
%
{\dlg{Cáit.--Sidí anso ar an dtaobh thiar díom-sa í, a ceann fém’ fhalaing, mar
bhéadh eun beag ag dul fé chirc.}}

\bi
{\dlg{Peig.--¿Eh, Síle, cosita, qué te pasa ahora?}}
%
{\dlg{Peig.--Airiú, a Shíle, a chuid, cad tá ort anois?}}

\bi
{\dlg{Síle.--¡Ah! Nada, Peig, pero he sentido la necesidad de cubrirme la cabeza
un rato por miedo a que el hombre de los cuernos dé otro rugido, y vuelva a
verlo.}}
%
{\dlg{Síle.--Ach! Ní’l giob, a Pheig, ach ní foláir dom mo cheann a chlúdach go
fóil le h-eagla go gcuirfeadh fear na n-adharc búirth eile as, agus go
bhfeicfinn airís é.}}

\bi
{Peig.--No temas.}
%
{Peig.--Ní baoghal duit.}

\bi
{Cuando Séadna volvió en sí y miró a su alrededor, el hombre de los cuernos se
había ido.\\}
%
{\pagina{29} Nuair a tháinig Séadna chuige féin agus d’fheuch sé ’na thímpal bhí
fear na n-adharc imthighthe.\\}

\bi
{\dlg{Síle.--¡Que se haya ido para no volver, el rufián!}}
%
{\dlg{Síle.--Imtheacht gan teacht air, an cladhaire!}}

\bi
{Peig.--Lo más seguro es que a Séadna no le apeteciera decir otra cosa que eso
mismo, al volver en sí y encontrarse a solas. Tenía un sudor sepulcral y pavor
en su mirada, pero a pesar de eso, y de lo que fuera que dijese, la primera cosa
que hizo fue meter la mano en el bolsillo para ver si tenía la bolsa, y vaya si
estaba. Allí estaba en el mismo bolsillo donde la puso, y era bien prieta y bien
pesada.}
%
{Peig.--Is dócha nár chuid ba lúgha ’ná a fhonn a bhí ar Shéadna an rud ceudna
do rádh leis, nuair a tháinig sé chuige féin agus fuair sé é féin ’na aonar. Bhí
allus an bháis air agus sgáird ’na dhá shúil, ach ’na thaobh san, pé rud
adúbhairt sé, isé ceud rud a dhéin sé ’ná a lámh a chur ’na phóca feuchaint an
raibh an sparán aige, agus ambasa bhí. Bhí sé ansúd sa phóca cheudna ’nar chuir
sé é, agus isé a bhí go breagh teann agus go breagh trom.}

\bi
{Metió la mano en el otro bolsillo, y al hacerlo encontró las doscientas libras
que había recibido por los dos chelines.}
%
{Chuir sé lámh i bpóca eile leis, agus má dhéin, fuair sé an dá cheud púnt a
tugadh dó thar cheann an dá sgilling.}

\bi
{“Ojalá lo hubiera dejado en aquel momento,” se dijo, “y tendría trescientas;
pero no sería distinto, pues le oí decir que la bolsa seguiría llena, sin
importar lo que sacara.}
%
{“Dá mb’áil liom sgaoileadh leis an uair úd,” ar seisean leis féin, “bhéadh trí
cheud agam; ach ní dhéanan san deifirigheacht ar bith, mar d’airigheas ’ghá rádh
é go leanfadh an sparán teann, d’aimhdheóin a mbainfí as.}

\bi
{Metió el dinero en el bolsillo de nuevo, y puso la bolsa delicada y atentamente
en el bolsillo interior de su chaleco. Se puso de pie entonces y tembló, y
apuesto a que seguía recordando vívidamente el susto.}
%
{Chuir sé an t-airgead ’na phóca airís, agus chuir sé chuige an sparán go cruinn
agus go h-aireach sa phóca a bhí ar an dtaobh istigh d’á bhest. D’eirigh sé ’na
sheasamh ansan agus chroth sé é féin, agus geallaim dhuit gur ró ghearr a lean
cuimhne an sgannradh dhe.}

\bi
{“‘¡Bien!” dijo. “Debería de comprarme un caballo para no matarme yendo a pie a
la misa los domingos y los días de fiesta. Y debería de comprarme una vaca para
no estar esperando a una de esas pequeñas manzanas para mitigar mi sed. Y
claramente debería casarme, porque ¿cómo iba a poder ordeñar la vaca yo mismo?
Pero haga lo que haga, debería comer algo ipso facto. ¡No he estado tan
hambriento en todo el año!}
%
{“’Seadh!” ar seisean. “Ní mór dom capall a cheannach agus gan bheith am’
mharbhadh féin ag dul go dtí an t-Aifrean am’ chuis gach Domhnach agus lá
saoire. Agus ní mór dom bó a cheannach agus gan bheith ag brath ar cheann do na
h-ubhlaibh beaga san chun an tarta do bhaint díom. Agus go deimhin is dócha go
gcaithfead pósadh, mar conus fhéadfainn féin an bhó do chrúth? Ach pé rud a
dhéanfad, ní mór dom rud éigin d’ithe láithreach. Ní raibh a leithéid d’ocras
orm le bliaghain!”}

\bi
{Miró al saquito en lo alto y a la silla, y por mi madre que sentía cierto
reparo de acercarse por allí. Escrutó atentamente el suelo de los alrededores de
la silla, y al hacerlo vio claramente por allí el resto del pulgar. Creyó oler
todavía a quemado. Puso la yema de un dedo sobre la silla. Nada más ponerla se
movió con facilidad. Eso lo armó de valor y se sentó en ella. Se movió de aquí
para allá; se movía estupendamente. Quedó satisfecho. Metió la mano en el
saquito y sacó un puñadito de sémola que masticó como siempre. Tan pronto sintió
sed, salió, cogió un par de manzanas y se las comió.}
%
{\pagina{30} D’fheuch sé suas ar an mealbhóig agus ar an gcathaoir, agus ambasa
bhí sórt sgáth’ air dul ’na ngoire. Do iniúch sé ar an dtalamh go cruinn
mór-thímpal na cathaoireach, agus má dhéin, do chonaic sé ansúd go gléineach
rian na h-órdóige. Cheap sé go raibh baluith dóighte fós féin uaidh. Chuir sé
bárr a mhéire ar an gcathaoir. Ní túisge chuir ’ná bhog sí leis go h-éasga.
Chuir san misneach air agus shuidh sé inti. Bhog sé anonn ’s anall í; bhog sí
leis go breagh. Bhí a aigne sásta. Chuir sé lámh sa mhealbhóig agus chrom sé ar
a ghreim beag mine do chogaint mar ba ghnáth. Chómh luath agus a bhí tart air,
do chuaidh sé amach agus thug sé leis isteach cúpla ceann dos na h-ubhlaibh agus
d’ith sé iad.}

\bi
{La mañana del día siguiente se levantó temprano para ir a la feria a comprar un
caballo y una vaca lechera.}
%
{Ar maidin lar na mháireach do ghluais sé go moch ag dul ar an aonach go
gceannóchadh sé capall agus bó bhainne.}

\bi
{Al poco los vecinos se lo encontraron.}
%
{Ba ghearr gur bhuaileadar na cómharsain uime.}

\bi
{“Eh, Séadna, ¿qué te ocurrió ayer por la tarde?” dijo uno de ellos. “Estábamos
convencidos de que había caído un rayo sobre tu casa y que te habías quemado
vivo. Jamás oí un trueno como ese.”}
%
{“Airiú, a Shéadna, cad d’imthigh um thráthnóna indé ort?” arsa duine acu.
“Cheapamair go léir gur b’amhlaidh a thuit caor ar do thigh agus go rabhais
loisgithe ad’ bheathaidh. Níor airigheas riamh a leithéid de thóirthnigh.”}

\bi
{“Te equivocas,” dijo el otro. “No fue un trueno sino un rugido como el de un
toro bramando.”}
%
{“Tá an éagcóir agat,” arsa duine eile. “Níor thóirthneach é ach búirtheach mar
ghéimreach thairbh.”}

\bi
{“Cierra el pico,” dijo el tercero. “¿Dónde iba a haber un toro que pudiera
bramar así?”}
%
{“Éist do bheul,” arsa ’n trímhadh duine. “Cá bhfuil an tarbh d’fhéadfadh an
bhúirth úd do chur as?”}

\bi
{“Estaba yo,” dijo el cuarto hombre, “en la cumbre de la Peña de la Hiedra, y
tenía la casa a la vista, cuando oí un ruido inmenso, miré hacia allá y vi como
un águila y una negra bandada de cuervos alzaban el vuelo hasta el cielo, y
quedé asombrado de que fueran capaces de armar un tumulto semejante.}
%
{“Do bhíos-sa,” arsa ’n ceathramhadh duine, “am’ shuidhe i mullach Charaige an
Eidhneáin agus bhí radharc agam ar an dtigh, agus nuair airigheas an fothrom go
léir d’fheuchas anonn agus chonac mar a bhéadh fiolar agus grathain chíor-dhubh
phriachán ag eirighe i n-áirde sa spéir, agus bhí iongnadh orm a rádh go
bhféadfaidís a leithéid d’fhothrom a dhéanamh.”}

\bi
{Siguieron de esa guisa, hablando, discutiendo e interrumpiendo, y Séadna no
dijo una palabra. Mantuvieron la charla entre ellos, y él no los envidiaba. No
tenía nada de ganas de hablar, por miedo a que se le escapara algo de su cabeza.
Además de todo esto, una reflexión lo mantenía ocupado. Estaba pensando en el
caballo, en la vaca y en lo que dirían todos sus vecinos cuando lo vieran
cabalgando. Preguntarían de dónde sacó el dinero. ¿Qué excusa podría darles?}
%
{\pagina{31} Thiomáineadar leó ar an gcuma san, ag caint agus ag áiteamh agus ag
cur thré chéile, agus níor labhair Séadna focal. Choimeádadar an chaint chúca
féin, agus níor mhór leis dóibh é. Ní raibh dúil ar bith aige i gcaint, le
h-eagla go sleamhnóchadh aon fhocal uaidh do osglóchadh a aigne. D’á éaghmuis
sin agus uile, bhí fáth machtnaimh aige a choimeád ar siúbhal é. Bhí sé ag
cuimhneamh ar an gcapall agus ar an mboin agus ar cad a déarfaidís na cómharsain
uile nuair a chífidís ar marcaigheacht é. D’fhiarfhóchaidís cá bhfuair sé an
t-airgead. Cad é an leath-sgeul a bhéadh aige le tabhairt uaidh?}

\bi
{Cuando llegó al real de la feria y Séadna vio todos los caballos, quedó
confuso, y no fue capaz de decidir cuál le gustaba. Había caballos grandes y
caballos chicos, caballos viejos y caballos jóvenes, caballos negros y caballos
blancos, caballos grises y caballos moteados, caballos relinchando y caballos
brincando, caballos fuertes y poderosos de hermoso pelaje y potrillos feos y
desastrados. Entre todos ellos, no conseguía aclararse para elegir uno que le
gustase.}
%
{Nuair a shroiseadar páirc an aonaigh agus chonaic Séadna na capaill go léir, do
tháinig mearbhall air, agus ní fheidir sé cad ba mhaith dhó a dhéanamh. Bhí
capaill mhóra ann agus capaill bheaga, seana chapaill agus capaill óga, capaill
dhubha agus capaill bhána, capaill ghlasa agus capaill bhreaca, capaill ag
siosaraigh agus capaill ag léimrigh, capaill a bhí go deagh-chroicinn groidhe
cumasach agus braimíní gránda giobalacha. Eatortha uile go léir, bhí sé ag teip
air glan a aigne do shocarughadh ar an gceann a thaithneóchadh leis.}

\bi
{Al final, puso sus ojos en un buen caballo azabache que trotaba con templanza y
entereza por el campo con un ágil y ligero jinete en su lomo. Séadna se acercó,
y le hizo un gesto con la mano al jinete. Antes de que el jinete tuviera la
oportunidad de darse cuenta, otros tres jinetes lo sobrepasaron, y los cuatro
salieron al campo a galope tendido. Había una valla doble entre ellos y el campo
abierto, y los cuatro pasaron fácil y con ligereza por encima de esa valla, sin
que la punta de las pezuñas la tocaran ni por el principio ni por fin. Allá
iban, con las cabezas equilibradas, sin una pulgada de más entre cada uno de
ellos. Allá iban, con el pecho y la fina cintura de cada caballo casi rozando la
verde hierba que había en el campo, la cabeza de cada caballo estirada
completamente, la cabeza de cada jinete combada como si la hubiera movido un
torbellino.}
%
{Fé dheire, do leig sé a shúil ar chapall dheas chíor-dhubh a bhí go fuinte
fáisgithe ag falaracht ar fuid na páirce agus marcach éadtrom lúthmhar ar a
mhuin. Dhruid Séadna suas, agus do bhagair sé ar an marcach. Sul a raibh uain ag
an marcach é thabhairt fé ndeara, do ghluaiseadar triúr marcach eile thairis
amach, agus ghluaiseadar a gceathrar an pháirc siar ar a léim-lúth. Bhí claidhe
dúbalta idir iad agus an pháirc amuich, agus d’imthigheadar a gceathrar go
h-éasga éadtrom seólta de dhruim an chlaidhe sin, gan bárr coise tosaigh ná
deirigh do chur ann. Siúd ar aghaidh iad lom díreach agus gan órlach sa mbreis
ag aoinne acu ar a chéile. Siúd \pagina{32} ar aghaidh iad, ucht agus cúm seang
gach capaill ag cimilt nach mór do’n bhfeur glas a bhí ar an bpáirc, ceann gach
capaill sínte go h-iomlán, ceann gach marcaigh cromtha anuas agus iad ag
gluaiseacht mar ghluaiseóchadh sídhe gaoithe.}

\bi
{No había hombre en la feria, joven o anciano, que no estuviera tieso
observándolos, salvo un trilero. Cuando iban a hacer la segunda valla, todos se
dieron cuenta que el caballo negro esta un poquito por delante. Cuando iban a
pasar la valla, el caballo negro y el caballo que le seguía más en corto a su
espalda pasaron, como pasa un cuervo, sin tocar. Los otros dos pusieron las
patas. El suelo se deslizó de las patas del último caballo, y cayeron él y su
jinete junto a la valla.}
%
{Ní raibh duine, óg ná aosda, ar an aonach ná raibh ’na choilg-sheasamh ag faire
ortha ach amháin fear na méaracán. Nuair a bhíodar ag déanamh ar an darna
claidhe, thug gach aoinne fé ndeara go raibh an capall dubh buille beag ar
tosach. Nuair a bhíodar ag glanadh an chlaidhe, do ghluais an capall dubh agus
an capall ba ghiorra dhó d’á dhruim, mar a ghluaiseóchadh an priachán, gan baint
leis. Do chuir an dá cheann eile na cosa ann. D’imthigh an fód ó chosaibh an
chapaill ba shia amach, agus thuit sé féin agus a mharcach ar an dtaobh eile
’chlaidhe.}

\bi
{“¡¡Oh!! ¡Está muerto!” gritaron todos. No había salido el grito de sus bocas
cuando se levantó de nuevo, pero aun así el caballo estaba cojo y tuvo que
volver.}
%
{“Ó!! Tá sé marbh!” do liúghadar na daoine go léir. Ní raibh an liúgh as a mbeul
nuair a bhí sé thuas airís, ach má ’seadh bhí a chapall bacach agus b’éigean dó
filleadh.}

\bi
{Allá iban los tres con la feria pendiente de ellos, la gente tan tranquila que
Séadna escuchó con claridad los golpes compactos, musicales, duros y medidos de
las patas de esos caballos contra el césped del terreno, talmente como los de un
bailarín taconeando sobre un tablado.}
%
{Siúd ar aghaidh an triúr agus an t-aonach ag faire ortha, na daoine chómh ciúin
sin gur airigh Séadna go soiléir na buillí fuinte ceólmhara tómhaiste cruadha a
bhuaileadh cosa na gcapall san ar fhód na páirce, díreach mar bhéadh rinnceóir
ag rinnce ar chlár.}

\bi
{Séadna se percató en ese momento de que el caballo negro iba bien aventajado, y
encaraba un palo que estaba de pie en el campo con algún tipo de trapo rojo en
la punta. Ya está junto al palo. Lo sigue el segundo caballo. Lo pasa el tercer
caballo. Allá doblan uno tras otro a mano izquierda, encarando el noreste, el
caballo negro primero, y despegándose. El último caballo apretó acercándose al
segundo caballo. Apretó ese, aproximándose ambos al caballo negro. Entonces
Séadna y la feria contemplaron la escena. El caballo negro se vino abajo, el
jinete tiró de la brida, y salió disparado como un perro de presa, que parecía
que sus patas no tocaban el suelo, pero yendo a ras de suelo como si fuera un
halcón.}
%
{Thug Séadna fé ndeara um an dtaca so go raibh an capall dubh go maith ar
tosach, agus é ag déanamh, ceann ar aghaidh, ar bhata a bhí ’na sheasamh ’sa
pháirc agus éadach éigin dearg ’na bhárr. Siúd tímpal an bhata san é. Siúd ’na
dhiaigh an tarna capall. Siúd ’na dhiaigh sin an trímhadh capall. Siúd ar
aghaidh i ndiaigh a chéile iad, i leith na láimhe clé, soir ó thuaidh, an capall
dubh ar tosach, agus é ag bogadh uatha. Do ghéaruigh an capall deirig
\pagina{33} agus bhí sé ag breith suas ar an darna capall. Do ghéaruigh san,
agus bhíodar araon ag breith suas ar an gcapall ndubh. Ansan do chonaic Séadna
agus an t-aonach an radharc. Do shearg an capall dubh san é féin, do bhog an
marcach an tsrian chuige, agus siúd amach é mar a ghluaiseóchadh cú agus gur
dhóigh leat ná raibh cos leis ag baint le talamh, ach é ag imtheacht i n-aice an
tailimh mar a bhéadh seabhac.}

\bi
{Al poco se elevó un grito salvaje procedente del nordeste del lugar en el que
trajinaban los caballos. El chillido se alzó cerca de la feria. Séadna tuvo que
meterse los dedos en los oídos para que no le reventara la cabeza. Todo quisque
corría y gritaba. Séadna corrió y gritó con ellos sin saber cuál era la causa.}
%
{Le n-a linn sin d’eirigh liúgh fhiaigh ó’n áit thoir thuaidh go raibh na
capaill ag déanamh air. Do tógadh an liúgh mór-thímpal an aonaigh. B’éigean do
Shéadna a mhéarana do chur ’na chluasaibh nó go sgoiltfí a cheann. Bhí gach
aoinne ag ruith agus gach aoinne ag liúirigh. Do rith Séadna agus do liúigh sé
leó agus ní raibh a fhios aige cad ar a shon.}

\bi
{Cuando terminó la carrera y el griterío, Séadna vio frente a sí a seis o siete
señores con las cabezas carnosas, grandes panzas y vestimentas de paño fino,
hablando entre ellos y observando el caballo negro.}
%
{Nuair a stad an ruith agus an liúireach, do chonaic Séadna ar a aghaidh amach
seisear nó móir-sheisear daoine uaisle agus ceann feóla agus bolg mór agus
culaith éadaigh uasail ar gach aoinne acu, agus iad ag caint le n-a chéile agus
ag feuchaint ar an gcapall ndubh.}

\bi
{“¿Por cuánto lo vendería?” dijo uno de ellos al jinete.}
%
{“An mór ar a ndíolfá é?” arsa duine acu leis an marcach.}

\bi
{“Por mil libras,” dijo el jinete.}
%
{“Ar mhíle púnt,” arsa ’n marcach.}

\bi
{Cuando Séadna oyó esa frase, giró sobre sus talones, diciéndose a sí mismo, “No
podría hacer negocios con él. Me mataría.”}
%
{Nuair airigh Séadna an focal san, d’iompuigh sé ar a sháil, a’ rádh ’na aigne
féin, “Ní bhéadh aon ghnó agam dé. Do mharbhóchadh sé mé.”}

\bi
{¡Y quién estaba a su espalda sino el trilero!}
%
{Cia bhéadh ar an dtaobh thiar de ach fear na méaracán!}

\bi
{“Te mataría, ¿no?” dijo el trilero. “¡Vaya hombre, maldito seas, zapaterito
cetrino del saquito, de la estirpe de los pardos parches, los gruesos punzones y
los zapatos apestosos, si no te das aires, viniendo a comprar un caballo sin un
penique en el bolsillo!”}
%
{“Mharbhóchadh sé thú, an eadh?” arsa fear na méaracán. “Aidhé mhaise, greadadh
chúgat! a ghréasaidhe bhig bhuídhe na mealbhóige, de shíol taoíbhíní ruadh agus
meanuithí ramhar agus bréan-bhróg, murab ort atá an t-eirighe i n-áirde, ag
teacht anso chun capaill a cheannach agus gan phingin ad’ phóca!”}

\bi
{Cuando Séadna oyó tal cosa se echó a un lado. Deslizó su mano por el bolsillo.
¡Pero si estaba vacío! Buscó en el otro bolsillo--¡vacío también! Metió su mano
dentro de la pechera, buscando la bolsa. Ni rastro de ella. Lanzó una mirada
acusadora al trilero. Él estaba a sus asuntos, prestando tan poca cuenta a
Séadna como si no lo hubiera visto nunca.}
%
{\pagina{34} Nuair airigh Séadna an méid sin do dhruid sé i leath-taoibh. Do
shleamhnuigh sé lámh leis síos ’na phóca. Ambasa bhí sé folamh! Chuarduigh sé
póca eile--folamh chómh maith! Chuir sé lámh isteach ’na bhrollach, ag lorg an
sparáin. Ní raibh a thuairisg ann. Thug sé strac-fheuchaint ar fhear na
méaracán. Bhí sé sin i bhfeighil a ghnótha féin, gan aon tsuím aige i Séadna ach
chómh beag agus ná feicfeadh sé riamh é.}

\bi
{“¡Bueno!” se dijo Séadna, “se acabó la vanidad. Es más fácil desde que se
eliminó la maldición del saquito, la silla y el árbol. No creo que pueda
resurgir de nuevo. De todos modos, no puedo hacer otra cosa ahora que ir a ver
si pudiera comprar un trozo de cuero, y emplearlo en el negocio que mejor
conozco. Si son zapatos apestosos, nadie que los haya calzado les encuentra
pega. Ay de aquél que no esté contento con lo que tiene, por poco que sea. Si
ahora tuviera mis tres chelines haría mi trabajo tan bien como con los cientos.
Pero está bien. No es bueno ir lamentándose. Iré a buscar a Diarmaid el Canoso y
puede que me fíe un trozo de cuero, de modo que pueda obtener dinero de los
zapatos. Ya me prestó, y se lo pagué religiosa y honradamente.}
%
{“Seadh!” arsa Séadna leis féin, “tá deire leis an mustar. Is usaide é ó
baineadh an easgaine de’n mhealbhóig agus de’n chathaoir agus de’n chrann. Ní
dócha gur bh’fhéidir í a bheith curtha suas airís. Pé i n-Éirinn é, ní’l agam le
déanamh anois ach dul agus feuchaint an bhféadfainn raint leathair a cheannach,
agus dul agus claoidh leis an ngnó is fearr atá ar eólas agam. Má’s bréan-bhróga
iad ní bhfaighid na daoine a chaithean iad aon locht ortha. Is mairg ná bíon
sásta le n-a chuid féin, d’á luíghead é. Dá mbéadh mo thrí sgillinge agam anois
do dhéanfaidís mo ghnó chómh maith leis na ceudtaibh go léir. Ach tá go maith.
Ní fearr bheith ag caint air mar sgeul. Raghad ag triall ar Dhiarmuid Liath agus
b’fhéidir go dtabharfadh sé raint leathair ar cáirde dhom chun go dtiocfadh
airgead na mbróg isteach. Thug sé cáirde cheana dhom, agus dhíolas é go cruinn
agus go macánta.}

\bi
{Al momento de haber pensado esto, se fue de cabeza a la puerta de Diarmaid.
Diarmaid estaba de pie entre las jambas de la puerta.}
%
{Um an dtaca go raibh an méid sin machtnaighthe aige, bhí sé ag déanamh, ceann
ar aghaidh, ar dhorus Dhiarmuda. Bhí Diarmuid féin ’na sheasamh ’dir dhá lígh an
doruis.}

\bi
{“Eh, Séadna, ¿eres tú?” dijo Diarmaid.}
%
{“Airiú, a Shéadna, an tú san?” arsa Diarmuid.}

\bi
{“El mismo,” dijo Séadna. “¿Estás bien, Diarmaid?”}
%
{“Is mé cheana,” arsa Séadna. “An bhfuilir go láidir, a Dhiarmuid?”}

\bi
{“Tenemos salud, ¡gracias a Dios! ¿Pero qué te ha pasado ultimamente? Estás en
boca de todos, y ninguna de sus historias ni lo que dicen de ti se parecen. Uno
dijo que viste a un espíritu. Otro dijo que tu casa se te cayó encima. Otro dijo
que un fulgor te mató. Un cuarto dijo que conseguiste dinero para gastar. Y
todos así, cada uno con su propia opinión sobre ti. ¿Qué has hecho? ¿O en qué
andas? ¿O qué ha causado todo este alboroto?”}
%
{“Tá an tsláinte againn, moladh le Dia dh’á chionn! Ach cad é seo d’imthigh
ort-sa le déanaighe? Táir i \pagina{35} mbeul gach aoinne, agus ní mar a chéile
aon dá sgeul ná aon dá thuairisg ort. Deir duine go bhfeacais sprid. Deir duine
eile gur thuit an tigh ort. Deir duine eile gur mhairbh splannc tú. Deir an
ceathramhadh duine go bhfuarais airgead ag dul amú’. Agus mar sin dóibh, gach
aoinne agus a shocarughadh féin aige ort. Cad a dhéinis? Nó cad tá ar siúbhal
agat? Nó cad fé ndear an obair seo go léir?”}

\bi
{“No la más remota idea, Diarmaid. Pero parece que sólo hay una cosa
suficientemente clara. Y es que no conseguí dinero para gastar. Si fuera así no
habría venido aquí ahora con la intención de que me fiaras un trozo de cuero
como ya hiciste antes.”}
%
{“Ní fheadar an tsaoghal, a Dhiarmuid. Ach dar liom-sa tá aon nídh amháin
soiléir go leór. Is é sin ná fuaras airgead ag dul amú’. Is dócha dá bhfuighinn
ná béinn ag teacht anso anois ag brath air go bhfuighinn raint leathair uaitse
ar cáirde mar a fuaras cheana.”}

\bi
{“Claro, por supuesto que sí, con sumo gusto. ¿Cuánto necesitas?”}
%
{“Mhaise, andaigh féin gheóbhair agus fáilte. An mór atá uait?”}

\bi
{“Si me dieras cantidad para poder hacer zapatos para un par de personas, me
bastaría por esta vez, y cuando los haya vendido y tenga el dinero, te lo pagaré
y me llevaré algo más.”}
%
{“Dá mbéadh oiread agam agus a dhéanfadh bróga do bheirt níor bheag liom é an
turus so, agus nuair a bheidís sin díolta agus an t-airgead agam, dhíolfainn
tusa agus thógfainn tuille.”}

\bi
{“Llévate más ahora también de una tacada. Toma el valor de una libra.”}
%
{“Tá sé chómh maith agat an tuille do bhreith leat anois d’aon iaracht. Beir
leat luach púint.”}

\end{paralelo}
